%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{3}[Une convergence difficile]
Soit $n$ un entier naturel non nul. Une urne contient $n$ boules numérotées de $1$ à $n$. On effectue des tirages successifs avec remise et on s'arrête dès que l'on obtient un numéro supérieur ou égal au numéro précédent. On note $X_{n}$ la variable aléatoire égale au nombre de tirages effectués.


  Nous avons vu, dans un exercice du chapitre $10$ que $X_{n}(\Omega)=\interent{2 n+1}$ et que
  \[
  \forall k \in \interent{2  n+1}, \quad \PP\left(X_{n}=k\right)=\frac{k-1}{n^{k}}\binom{n+1}{k}.
  \]

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\left(X_{n}\right)_{n \geq 1}$ converge en loi vers une variable aléatoire $X$ dont on précisera la loi.

    \item Comparer $\esperance(X)$ et $\lim\limits_{n \rightarrow+\infty} \esperance\left(X_{n}\right)$

  \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Soit $k\in \ll 2,\,+\infty\ll$. Pour $n\geq k$, on a d'après l'énoncé :
	\begin{align*}
		\PP(X_n=k) &= \frac{k-1}{n^k} \binom{n+1}{k}\\
		&=\frac{k-1}{n^k} \frac{(n+1)\hdots (n+1-k+1)}{k!}\eq{n\to +\infty} \frac{k-1}{n^k} \frac{n^k}{k!} = \frac{k-1}{k!}.
	\end{align*} 
	Remarquons que 
	\begin{align*}
	\sum_{k=2}^{+\infty} \frac{k-1}{k!} &= \sum_{k=2}^{+\infty} \frac{1}{(k-1)!}-\frac{1}{k!} = 1 \text{ par télescopage.} 
	\end{align*}
	Ainsi, $(X_n)$ converge en loi vers $X$, définie par $X(\Omega)=\ll 2,\, +\infty\ll$ et telle que 
	\[ \forall k\in \ll 2,\, +\infty\ll,\quad \PP(X=k)=\frac{k-1}{k!}.\]
	\item Calculons les espérances. Soit $n\geq 1$.
	\begin{align*}
	\esperance(X_n) &= \sum_{k=2}^{n+1} k\PP(X_n=k)\\
	&= 	\sum_{k=2}^{n+1} \frac{k(k-1)}{n^k} \binom{n+1}{k} = \sum_{k=2}^{n+1} k(k-1)\binom{n+1}{k}\left(\frac1n\right)^k.
	\end{align*}
	D'après la formule du binôme de Newton, pour tout réel $x$ :
	\begin{align*}
	(1+x)^{n+1}&=\sum_{k=0}^{n+1} \binom{n+1}{k}x^k.
	\end{align*}
	Ces expressions étant des polynômes, on peut dériver deux fois et on a:
	\begin{align*}
		(n+1)(1+x)^n &= \sum_{k=1}^{n+1} k\binom{n+1}{k}x^{k-1}\\
		(n+1)n(1+x)^{n-1} &= \sum_{k=2}^{n+1} k(k-1)\binom{n+1}{k}x^{k-2}.
	\end{align*}
	En utilisant ce résultat dans l'espérance de $X_n$:
	\begin{align*}
	\esperance(X_n) &= \frac{1}{n^2}	\sum_{k=2}^{n+1} k(k-1)\binom{n+1}{k}\left(\frac1n\right)^{k-2}\\
	&=\frac{1}{n^2} n(n+1)\left(1+\frac1n\right)^{n-1} = \left(1+\frac{1}{n}\right)^n.
	\end{align*}
	Par un calcul utilisant les séries exponentielles, sous réserve de convergence (car à termes positifs) :
	\begin{align*}
	\esperance(X)&= \sum_{k=2}^{+\infty} k\frac{k-1}{k!} = \sum_{k=2}^{+\infty} \frac{1}{(k-2)!} = \E.
	\end{align*}
	Or, par un développement asymptotique :
	\begin{align*}
	\left(1+\frac1n\right)^n &= \eu{n\ln\left(1+\frac1n\right)}\\
	&= \eu{n \left(\frac1n+\petito{\frac1n}\right)} = \eu{1+\petito{1}}\tendversen{n\to +\infty} \E \text{ par continuité d'exp.}	
	\end{align*}
	Finalement :
	\[ \boxed{ \lim_{n\to +\infty} \esperance(X_n) = \esperance(X).}\]
	On dit que $(X_n)$ converge en moyenne vers $X$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
